.. -*- coding: utf-8 -*-

.. _zmi:

Zope Management Interface - ZMI
===============================

.. sidebar:: Sobre este artículo

    :Autor(es): Leonardo J. Caballero G.
    :Correo(s): leonardoc@plone.org
    :Compatible con: Plone 3.x, Plone 4.x
    :Fecha: 11 de Enero de 2021

.. _que_es_zmi:

¿Qué es la ZMI?
---------------

Zope dispone de una interfaz administrativa accesible desde la Web, 
por medio de la presente url http://localhost:8080/manage o accediendo 
desde Plone en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope`, 
tenga cuidado ahí dentro, por que es la "vista geek" de las cosas, y 
no es fácil, ni tampoco lo protegerá de hacer cosas de novato.

Dicha herramienta se llama Zope Management Interface - ZMI esta representa 
una vista dentro de la jerarquía de objetos de Zope. *(Ver Figura 3.1)*

.. figure:: ./zmi.png
  :alt: Zope Management Interface - ZMI
  :align: center
  :width: 465px
  :height: 283px

  Zope Management Interface - ZMI

.. _herramienta_plone_zmi:

Herramientas de Plone en la ZMI
-------------------------------

Plone ofrece herramientas persistente en la ZMI que representan una acción 
realizada a un objeto Plone. A continuación describo algunas de esas 
herramientas:

Control Panel
.............

Esta herramienta proporciona facilidades de administración centralizadas de Zope. 
En el Panel de control, puede reiniciar y apagar Zope, acceder a información de 
depuración, gestión de la base de datos de Zope y administrar versiones.

Los :term:`Productos Zope` se encuentran dentro del Panel de control.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> Control_Panel`. *(Ver Figura 3.2)*

.. figure:: ./zmi_control_panel.jpg
  :alt: Control_Panel - ZMI
  :align: center
  :width: 471px
  :height: 258px

  Control_Panel - ZMI

Database Management
:::::::::::::::::::

Esta herramienta le permite acceder a los controles de la base de datos de Zope. 
Los base de datos Zope almacena los objetos. Aquí puede gestionar el tamaño de la 
base de datos Zope por compresión. Puede controlar el uso de memoria con los parámetros 
de la caché de base de datos de Zope.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> Control_Panel --> Database`. *(Ver Figura 3.3)*

.. figure:: ./zmi_database_management.png
  :alt: Database Management - ZMI
  :align: center
  :width: 461px
  :height: 181px

  Database Management - ZMI

Debug Information
:::::::::::::::::

Esta herramienta le permite hacer depuración de Zope Online.

Esta vista proporciona información de depuración simple que ayuda a los autores de 
productos encontrar fugas de memoria en sus productos, así como Zope sí mismo.

Puede obtener la siguiente información:

-  La versión de Zope.

-  La versión de Python.

-  El nombre de plataforma del sistema.

-  La ruta del sistema de archivos de la base de software Zope, add-on software y archivos de datos.

-  El número de ID (identificación) del proceso de Zope (si está disponible en su plataforma).

-  La longitud del tiempo en que ha estado funcionando Zope.

-  Las rutas de los módulos de Python búsquedas (``sys.path``).

-  El tope de ``refcounts``, que incluyen una tabla con los cambios realizados desde * la última instantánea.

-  Las conexiones abiertas de objetos de base de datos.

La versión de Zope, la versión de Python, y el nombre de plataforma del sistema 
se utilizan para verificar la compatibilidad entre Zope, Python, y su sistema. 
En plataformas donde el número ID de proceso está disponible, el proceso de Zope 
puede gestionarse a través de medios más contundentes que está disponible a través 
de la web.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> Control_Panel --> DebugInfo`. *(Ver Figura 3.4)*

.. figure:: ./zmi_debugifo.png
  :alt: DebugInfo - ZMI
  :align: center
  :width: 700px
  :height: 331px

  DebugInfo - ZMI

.. _zmi_acl_users:

acl_users
.........

``acl_users`` es una carpeta objeto que usa "plugins" que pueden implementarse 
con varias interfaces de autenticación de usuario (por ejemplo LDAP y OpenID) 
que son un plug en el Pluggable Authentication Service (PAS) que es un framework 
para manipulación autenticación de usuario en Zope 2. 

Las ``User Folder`` de usuario definen los usuarios de Zope. 

Sólo puede tener una ``User Folder`` por carpeta. Las ``User Folder`` siempre tienen un id ``acl_users``.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> acl_users`. *(Ver Figura 3.5)*

.. figure:: ./zmi_acl_users.png
  :alt: acl_users - ZMI
  :align: center
  :width: 639px
  :height: 307px

  acl_users - ZMI

.. _zmi_portal_quickinstaller:

portal_quickinstaller
.....................

Rápidamente volver a instalar, desinstalar complementos. A menudo, más rápido 
y más ligero que carga equivalente panel de control de Plone.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_quickinstaller`. *(Ver Figura 3.6)*

.. figure:: ./zmi_portal_quickinstaller.png
  :alt: portal_quickinstaller - ZMI
  :align: center
  :width: 540px
  :height: 290px

  portal_quickinstaller - ZMI

.. _zmi_portal_setup:

portal_setup
............

Algunos sitios web Plone muy grandes y complejos pueden romperse si lo que queramos 
o añadir / quitar / instalar add-ons. A menudo es más seguro para ejecutar una sólo 
específica actualización ``GenericSetup``. Por ejemplo, si se ha añadido un nuevo portlet,
en lugar de importar el específico (:file:`portlets.xml`) paso a través de ``portal_setup``
(la pestaña de ``import``), y luego volver a instalar todo el producto.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_setup`. *(Ver Figura 3.7)*

.. figure:: ./zmi_portal_setup.png
  :alt: portal_setup - ZMI
  :align: center
  :width: 799px
  :height: 309px

  portal_setup - ZMI

.. _zmi_portal_actions:

portal_actions
..............

Configura las diversos acciones disponible a que si estarán visibles/presentes o no.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_actions`. *(Ver Figura 3.8)*

.. figure:: ./zmi_portal_actions.png
  :alt: portal_actions - ZMI
  :align: center
  :width: 800px
  :height: 321px

  portal_actions - ZMI

.. _zmi_portal_skins:

portal_skins
............

``portal_skins`` es una herramienta persistente en el directorio raíz del sitio 
Plone la cual ofrece funciones para administrar capas de skin.

Permite: 

- Ver las carpetas de skins que están instaladas. 

- Vea el orden de las capas de la skins (vía la pestaña de propiedades). 

- También puede editar las plantillas, hojas de estilo y javascript en 
  los directorios de skins. 
    
    .. tip::
        No lo recomiendo! Pero útil para la depuración.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_skins`. *(Ver Figura 3.9)*

.. figure:: ./zmi_portal_skins.png
  :alt: portal_skins - ZMI
  :align: center
  :width: 800px
  :height: 380px

  portal_skins - ZMI

.. _zmi_portal_view_customizations:

portal_view_customizations
..........................

La herramienta ``portal_view_customizations`` le mostrara los registros de viewlet 
(y los administradores de viewlet allí registrados). Al igual que con vistas, puede 
desplazarse sobre el nombre del viewlet para ver donde se encuentra registrado en 
la herramienta. Para descubrir el nombre de una viewlet particular, se puede utilizar 
la vista ``@@manage-viewlets``, por ejemplo, como http://localhost:8080/Plone/@@manage-viewlets.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_view_customizations`. *(Ver Figura 3.10)*

.. figure:: ./zmi_portal_view_customizations.png
  :alt: portal_view_customizations - ZMI
  :align: center
  :width: 728px
  :height: 372px

  portal_view_customizations- ZMI

.. _zmi_portal_javascripts:

portal_javascripts
..................

Los Javascripts de Plone son administrado por el registro de recursos ``portal_javascripts`` en la ZMI.

Permite automáticamente:

-  Comprime los archivos Javascript.

-  Mezcla los archivos cargados en los requests de usuario.

-  Determine cuales archivos son incluidos en cual pagina HTML.

-  Soporte a comentario adicionales pata el navegador Internet Explorer.

Entonces los Javascripts usan ``portal_javascripts`` para registrarse en el sitio Plone de las siguientes formas:

-  A través de la Web usando la herramienta ``portal_javascripts`` en la ZMI.

-  Usando el archivo :file:`jsregistry.xml` de GenericSetup el cual al ejecutarse 
   (y cada ves que se ejecute de nuevo) cuando se utiliza el instalador 
   ``add-on`` en el panel de control.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_javascripts`. *(Ver Figura 3.11)*

.. figure:: ./zmi_portal_javascripts.png
  :alt: portal_javascripts - ZMI
  :align: center
  :width: 766px
  :height: 431px

  portal_javascripts - ZMI

.. _zmi_portal_css:

portal_css
..........

En Plone, la mayoría de los archivos CSS son gestionados por la herramienta 
``portal_css`` través del ZMI. Las plantillas de página aún puede importar 
archivos CSS directamente, pero la ``portal_css`` hace la compresión de archivos 
CSS y los fusiona automáticamente.

Básicamente lo mismo que :ref:`portal_javascripts <zmi_portal_javascripts>` 
pero para hojas de estilos.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_css`. *(Ver Figura 3.12)*

.. figure:: ./zmi_portal_css.png
  :alt: portal_css - ZMI
  :align: center
  :width: 766px
  :height: 431px

  portal_css - ZMI

.. _zmi_portal_workflow:

portal_workflow
...............

Un flujo de trabajo o también conocido como :term:`Workflow` le provee una forma
lógica de administrar contenido dentro de un sitio Plone. Inicialmente se dispone
de dos flujo de trabajo: flujo de trabajo por defecto y el flujo de trabajo de carpetas.
El flujo de trabajo por defecto establece los estados y transiciones para cada tipo de contenido 
excepto las carpetas que poseen su propio Flujo de trabajo.

Permite: 

- Asociar :term:`Tipos de contenidos` y :term:`Workflow`.

- Modificar :term:`Workflow` existentes.

- Crear un nuevo :term:`Workflow`.

- Personalizar las configuraciones de seguridad de :term:`Workflow` dados.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_workflow`. *(Ver Figura 3.13)*

.. figure:: ./zmi_portal_workflow.png
  :alt: portal_workflow - ZMI
  :align: center
  :width: 766px
  :height: 431px

  portal_workflow - ZMI

.. _zmi_portal_catalog:

portal_catalog
..............

Provee un mecanismo poderoso de indexación y búsqueda en la `ZODB`_
denominado :term:`Zcatalog`. Es una clase envoltorio (``wrapper``) de *ZCatalog* que
provee índices adicionales, metadatos y políticas específicas para las operaciones de
un sitio Plone.

Permite:

- Seleccionar vocabulario: (inglés, japonés, etc).

- Seleccionar metadata: Los valores de los atributos que coinciden con el nombre 
  en esta lista son los catalogados.

- Seleccionar índices: Los valores de cualquier atributo y método que coincide con 
  un índice en esta lista son los indexados.

- Localizar y agregar objetos al catálogo.

- Actualizar manualmente objetos en el catálogo.

- Remover objetos del catálogo.

Esta herramienta le permite a usted indexar y hacer búsquedas para objetos Zope, mas 
el ``ZCatalog`` no es simplemente un sistema administración de datos que le permite 
buscar a través de contenido. Usted tiene la opción de almacenar las propiedades en 
el Catálogo y cuales atributos se utilizan para la búsqueda.

Una vez que se introduce un conjunto de objetos en el catálogo, usted será capaz de 
actualizar el inventario objeto agregando, actualización de los objetos, o borrar estos.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_catalog`. *(Ver Figura 3.14)*

.. figure:: ./zmi_portal_catalog.png
  :alt: portal_catalog - ZMI
  :align: center
  :width: 742px
  :height: 288px

  portal_catalog - ZMI

**¿Cómo actualizar el índice de objetos de la ZODB con Zcatalog?**

.. todo::
    Por definir por que este punto.

.. warning::

    Por precaución haga un respaldo de tu `ZODB`_ en ubicada por defecto 
    en el directorio :file:`var/filestorage/Data.*`

Accede a tu ZMI de tu sitio Plone :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> portal_catalog --> Advanced` allí encontrara las siguientes opciones: *(Ver Figura 3.15)*

.. figure:: ./zmi_portal_catalog_Advanced.png
  :alt: portal_catalog - Advanced - ZMI
  :align: center
  :width: 742px
  :height: 288px

  portal_catalog - Advanced - ZMI

**Catalog Maintenance:** con esta tarea realizas la actualización del catálogo, 
el cual actualizará todos los registros del catálogo y eliminar registros no 
válidos. Para ello, en la limpieza de todos los índices y volver a catalogar 
todos los objetos actualmente indexados. 

.. warning:: 
   
   La eliminación del catálogo eliminará todas las entradas. Si desea realizar esta 
   tarea presione el botón **Clear Catalog**.
   
   El registro de los progresos por cada N objetos re-indexado al registro Zope (esta 
   definido en 0 para deshabilitar el registro). Para activar esta funcionalidad debe 
   cambiar el valor a 1 y presione el botón **Change**.

**Clear and Rebuild:** con esta tarea se se eliminarán todas las entradas del catálogo, 
y luego caminar todo el portal en busca de objetos de contenido que deben ser indexados 
en el catálogo y el índice de ellos. Haciendo esto eliminará las entradas inapropiados 
del catálogo de portal (scripts, plantillas) y conservar todo el contenido indexado. 
Esto puede tomar mucho tiempo, pero es la forma correcta de reconstruir un catálogo que 
ha tenido indebidamente objetos añadidos o eliminados.

.. _zmi_portal_migration:

portal_migration
................

Provee una interfaz gráfica que le permite actualizar cada sitio Plone a las ultimas versiones 
disponible en su sistema de archivos:

Permite:

- Actualizar su sitio Plone a las ultimas versiones disponible en su sistema de archivos.

- Ejecutar la actualización e imprimirla sin afectar ningún cambio dentro de la `ZODB`_, 
  ideal para hacer pruebas de la actualización antes de aplicarla.

Esta herramienta le permite aplicar los cambios dentro de cada sitio Plone que hospeda 
dentro de su instancia Zope, esto significa que aunque usted allá actualizo los cambios 
e instalado en su sistema de archivos parches de seguridad o migrado a una nueva versión 
de Plone, están no son aplicadas automáticamente en cada `ZODB`_ de sus 
sitios desplegados.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Interfaz de Administración de Zope --> portal_migration`. *(Ver Figura 3.16)*

.. figure:: ./zmi_portal_migration.png
  :alt: portal_migration - ZMI
  :align: center
  :width: 486px
  :height: 393px

  portal_migration - ZMI

temp_folder
...........

``Temporary Folders`` son las carpetas que almacenan sus contenidos "en memoria", 
en la misma forma como un disco RAM. El contenido de una carpeta temporal se pierden 
al apagar.

Por defecto, Zope creará una carpeta temporal llamada ``temp_folder`` en la raíz de todas 
las instalaciones de Zope. Esta carpeta temporal será utilizada por la maquinaria Zope 
sesiones, pero puede ser utilizado para otros propósitos.

Para mas detalle consulte la herramienta en :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope --> temp_folder`. *(Ver Figura 3.17)*

.. figure:: ./zmi_temp_folder.png
  :alt: temp_folder - ZMI
  :align: center
  :width: 540px
  :height: 154px

  temp_folder - ZMI

Referencias
...........

- `Using the Zope Management Interface`_.

- `Anatomía de Plone`_ de la empresa menttes.

- `Zope Management Interface know-how for better Plone development`_.

.. _ZMI (Zope Management Interface): https://zope.readthedocs.io/en/latest/zopebook/UsingZope.html
.. _Zope Management Interface: https://weblion.psu.edu/trac/weblion/wiki/ZopeManagementInterface
.. _Using the Zope Management Interface: https://zope.readthedocs.io/en/latest/zopebook/UsingZope.html
.. _Anatomía de Plone: https://www.slideshare.net/r0ver/anatomia-de-plone
.. _Zope Management Interface know-how for better Plone development: https://stackoverflow.com/questions/5098499/zope-management-interface-know-how-for-better-plone-development
.. _ZODB: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/zope/zodb/index.html#que-es-zodb
